# Высшая Математика для Политологов

Курс призван сформировать у обучающихся представление о месте и роли математики в  
научно-исследовательской деятельности современного политолога. В ходе семестра студенты  
смогут убедиться, что представление о политологии как о дисциплине, которой чужда  
математика, является необоснованным — студентам будет продемонстрировано многообразие  
применений математических знаний и навыков в современной политической науке.  
Кроме получения новых знаний, студенты смогут также повторить и закрепить некоторые  
элементы школьной программы.  
Курс заканчивается экзаменом.

## Зеркало на OneDrive

[Перейдите по ссылке](https://ranepa-my.sharepoint.com/:f:/g/personal/shalaev-ne_ranepa_ru/Eqa1RwVYs-NPlWd4j1OnJbMBnUEdnYnRDxQxOZq7J5Sn4A)

## Темы занятий по неделям

В каталогах с материалами файлы Rmd и tex являются "исходниками", PDF — конечным продуктом.

* [Неделя 1](Week 01)
  + Алгебра суммирования.
* [Неделя 2](Week 02)
  + Теория множеств;
  + Диаграммы Эйлера-Венна;
  + Булева алгебра;
  + Нечеткие множества, QCA и fsQCA.
* [Неделя 3](Week 03)
  + Функции и уравнения;
  + Свойства функций;
  + Графики функций;
  + Тригонометрические функции и полярные координаты.
* [Неделя 4](Week 04)
  + Векторы и векторные вычисления.
* [Неделя 5](Week 05)
  + Матрицы;
  + Элементарные операции с матрицами.
* [Неделя 6](Week 06)
  + Решение систем уравнений с помощью матриц (метод Гаусса, метод обратной матрицы);
  + Получение обратной матрицы (метод Гаусса-Жордана);
  + Детерминант матрицы и расширение Лапласа;
  + Линейная регрессия как матричное вычисление.
  + Цепи Маркова
* [Неделя 7](Week 07)
  + Пределы;
  + Разрывы функций;
  + Раскрытие неопределённостей;
  + Порядок роста функций;
  + Эквивалентные бесконечно малые;
  + Производные и правила дифференцирования;
  + Геометрический смысл производных.
* [Неделя 8](Week 08)
  + Интегрирование. Первообразная функция;
  + Определённый и неопределённый интеграл.
* [Неделя 9](Week 09)
  + Регрессионные модели и математика;
  + Симметричная регрессия и построение взаимосвязанных моделей.
* [Неделя 10](Week 10)
  + Построение априорно обусловленной модели;
  + Репликация;
  + Полезные функции при ограничениях на допустимые значения.
* [Неделя 11](Week 11)
  + Поиск корней уравнений и систем численными методами;
  + Дифференциальные уравнения;
  + Численные методы решения дифференциальных уравнений.
* [Неделя 12](Week 12)
  + Теория хаоса. Итерируемые функции.
* [Дополнительные материалы](Extras)
  + Файлы Rmd: разметка и оформление;
  + Логарифмы;
  + Численное дифференцирование;
  + Заполнение областей графика;
  + Интегралы Римана и порядок наложения элементов графика.
  
## Домашние задания

Находятся в каталоге HW. Каждое задание формируется "блоком" за несколько недель и сдаётся  
целиком после окончания его формирования. До этого момента вы можете "копить" решения уже  
добавленных задач.

## Контрольная работа

Файлы находятся в каталоге CW.  
Вариант выбирается по комбинации номера вашей зачётной книжки и вашего имени:  
1 — для нечётных номеров (кончаются на 1,3,5,7,9);  
2 — для чётных номеров (кончаются на 0,2,4,6,8);  
А — если ваше имя начинается на гласную (например: Авангард, Октябрина);  
B — если ваше имя начинается на согласную (например: Гертруда, Владлен);  
Имя учитывается только полное: "Александр", а не "Саша"; "Ольга", а не "Лёля".  
Выполнить нужно каждому строго свой вариант. Выполнять чужой нельзя.

## Экзамен

Файлы находятся в каталоге EXAM.
Правила распределения вариантов аналогичны контрольной работе.

## Вспомогательные материалы про R/RStudio

Можно найти в каталоге RStudio Intro

## Ссылки на ПО

### Язык R

https://cran.rstudio.com/

### RStudio

https://www.rstudio.com/products/rstudio/download/#download

### Переносимые сборки для R и RStudio (работают с флешки)

https://sourceforge.net/projects/rportable/files/

## Полезные сайты

https://www.wolframalpha.com/